% Plantilla de documento para PFG usando memoriaPFC.cls

\documentclass{memoriaPFC}

%% ---------------------------------------------------
%% Datos del resumen y descriptores (para metadatos y resumen)
%% ---------------------------------------------------

\resumen{% 200-250 palabras
Este proyecto tiene como objetivo el diseño e implementación de un sistema inteligente integrado 
en una plataforma digital de comparación de precios de carburantes. La solución permite a los usuarios 
consultar precios actualizados en tiempo real, acceder a históricos de precios por estación de servicio y 
visualizar predicciones a siete días mediante modelos de regresión cuantílica con LightGBM, entrenados sobre 
históricos de precios e indicadores del mercado energético. Más allá de la simple visualización de información, 
el sistema incorpora un módulo de recomendación de repostaje en ruta, capaz de analizar un trayecto definido por 
el usuario y determinar qué estación resulta más conveniente económicamente. Esta recomendación considera el precio 
actual, la evolución prevista y la desviación necesaria respecto al recorrido, combinando análisis geoespacial, 
optimización de recorrido y evaluación del coste total del desplazamiento. La arquitectura del sistema se diseña 
bajo un enfoque cloud-native, desplegada en Google Cloud Run mediante contenedores Docker, con un API Gateway 
desarrollado en Hono (Node.js) y servicios backend implementados en FastAPI (Python) y Fastify (Node.js), 
integrando APIs externas para la obtención de datos y garantizando eficiencia, disponibilidad y seguridad. 
Asimismo, se contempla el diseño modular del backend y la separación de capas para facilitar la mantenibilidad 
y futura ampliación del sistema. La plataforma es accesible desde dispositivos móviles mediante una interfaz 
web Progressive Web App (PWA) desarrollada en React, priorizando la experiencia de usuario. El proyecto integra 
competencias de ingeniería de software, análisis de datos e inteligencia artificial aplicada, constituyendo una 
solución tecnológica orientada al ahorro económico, la eficiencia energética y la toma de decisiones basada en datos.}

\descriptores{Computación en la nube, predicción de precios, plataforma de carburantes, recomendación geoespacial.}


%% ---------------------------------------------------
%% Comienzo del documento
%% ---------------------------------------------------

\begin{document}

%% Selección de idioma del documento
\selectlanguage{spanish}  % Comentar esta línea para redactar en inglés

%% ----------------------
%% Materia preliminar
%% ----------------------

\frontmatter

%\includepdf[pages=1]{portadas/portada1.pdf}          % Portada delantera (opcional)
%\includepdf[pages=1]{portadas/portadaFirmada.pdf}          % Portada delantera (opcional)

\resumenPersonalizado{
Este proyecto tiene como objetivo el diseño e implementación de un sistema inteligente integrado 
en una plataforma digital de comparación de precios de carburantes. La solución permite a los usuarios 
consultar precios actualizados en tiempo real, acceder a históricos de precios por estación de servicio y 
visualizar predicciones a siete días mediante modelos de regresión cuantílica con LightGBM, entrenados sobre 
históricos de precios e indicadores del mercado energético. Más allá de la simple visualización de información, 
el sistema incorpora un módulo de recomendación de repostaje en ruta, capaz de analizar un trayecto definido por 
el usuario y determinar qué estación resulta más conveniente económicamente. Esta recomendación considera el precio 
actual, la evolución prevista y la desviación necesaria respecto al recorrido, combinando análisis geoespacial, 
optimización de recorrido y evaluación del coste total del desplazamiento. La arquitectura del sistema se diseña 
bajo un enfoque cloud-native, desplegada en Google Cloud Run mediante contenedores Docker, con un API Gateway 
desarrollado en Hono (Node.js) y servicios backend implementados en FastAPI (Python) y Fastify (Node.js), 
integrando APIs externas para la obtención de datos y garantizando eficiencia, disponibilidad y seguridad. 
Asimismo, se contempla el diseño modular del backend y la separación de capas para facilitar la mantenibilidad 
y futura ampliación del sistema. La plataforma es accesible desde dispositivos móviles mediante una interfaz 
web Progressive Web App (PWA) desarrollada en React, priorizando la experiencia de usuario. El proyecto integra 
competencias de ingeniería de software, análisis de datos e inteligencia artificial aplicada, constituyendo una 
solución tecnológica orientada al ahorro económico, la eficiencia energética y la toma de decisiones basada en datos.
}{Computación en la nube, predicción de precios, plataforma de carburantes, recomendación geoespacial.}

%% Índices
\tableofcontents
\listoffigures        % Opcional
\listoftables         % Opcional
%\lstlistoflistings    % Opcional (índice de código fuente)


%% ----------------------
%% Contenido principal
%% ----------------------

\mainmatter

%% Contenido principal 
\input{capitulos/capitulo1.tex}
\input{capitulos/capitulo2.tex}
\input{capitulos/capitulo3.tex}
\input{capitulos/capitulo4.tex}
\input{capitulos/capitulo5.tex}
\input{capitulos/capitulo6.tex}
\input{capitulos/capitulo7.tex}
\input{capitulos/capitulo8.tex}
\input{capitulos/capitulo9.tex}
\input{capitulos/capitulo10.tex}

%% ----------------------
%% Bibliografía y apéndices
%% ----------------------

\backmatter

\bibliografia{referencias}  % Archivo BibTeX: referencias.bib

\clearpage
\phantomsection
\addcontentsline{toc}{chapter}{Definiciones, Acrónimos y Abreviaturas}
\chapter*{Definiciones, Acrónimos y Abreviaturas}

\section*{Acrónimos}
\label{sec:acronimos}

\begin{description}
  \item[API] \textit{Application Programming Interface}. Interfaz de programación de aplicaciones.
  \item[ARIA] \textit{Accessible Rich Internet Applications}. Conjunto de atributos para mejorar la accesibilidad de las aplicaciones web.
  \item[CDN] \textit{Content Delivery Network}. Red de distribución de contenido.
  \item[CI/CD] \textit{Continuous Integration / Continuous Deployment}. Integración continua y despliegue continuo.
  \item[CLS] \textit{Cumulative Layout Shift}. Cambio acumulado del diseño (métrica de estabilidad visual web).
  \item[CSP] \textit{Content Security Policy}. Política de seguridad de contenido.
  \item[DNS] \textit{Domain Name System}. Sistema de nombres de dominio.
  \item[DOM] \textit{Document Object Model}. Modelo de objetos del documento.
  \item[EV] \textit{Electric Vehicle}. Vehículo eléctrico.
  \item[FCP] \textit{First Contentful Paint}. Tiempo hasta el primer despliegue de contenido en pantalla.
  \item[GCP] \textit{Google Cloud Platform}. Plataforma de servicios en la nube de Google.
  \item[HSTS] \textit{HTTP Strict Transport Security}. Política de seguridad de transporte estricta para HTTP.
  \item[HTML] \textit{HyperText Markup Language}. Lenguaje de marcado de hipertexto.
  \item[HTTPS] \textit{HyperText Transfer Protocol Secure}. Protocolo seguro de transferencia de hipertexto.
  \item[JS] \textit{JavaScript}. Lenguaje de programación interpretado para entornos web.
  \item[JWT] \textit{JSON Web Token}. Estándar abierto para la transmisión segura de información mediante objetos JSON.
  \item[LCP] \textit{Largest Contentful Paint}. Tiempo hasta el despliegue del contenido más extenso en pantalla.
  \item[LLM] \textit{Large Language Model}. Modelo de lenguaje de gran escala.
  \item[MAE] \textit{Mean Absolute Error}. Error absoluto medio.
  \item[MAPE] \textit{Mean Absolute Percentage Error}. Error porcentual absoluto medio.
  \item[MCP] \textit{Model Context Protocol}. Protocolo abierto para la integración segura de modelos de lenguaje con fuentes de datos.
  \item[MITECO] Ministerio para la Transición Ecológica y el Reto Demográfico.
  \item[ML] \textit{Machine Learning}. Aprendizaje automático.
  \item[ODS] Objetivos de Desarrollo Sostenible (Organización de las Naciones Unidas).
  \item[ORS] \textit{OpenRouteService}. Servicio geográfico de enrutamiento basado en datos abiertos.
  \item[PFG] Proyecto Fin de Grado.
  \item[PostGIS] Extensión de objetos espaciales para la base de datos relacional PostgreSQL.
  \item[PWA] \textit{Progressive Web App}. Aplicación web progresiva.
  \item[RF] Requisito Funcional.
  \item[RGPD] Reglamento General de Protección de Datos.
  \item[SEO] \textit{Search Engine Optimization}. Optimización para motores de búsqueda.
  \item[STT] \textit{Speech-to-Text}. Tecnología de conversión de voz a texto.
  \item[TBT] \textit{Total Blocking Time}. Tiempo total de bloqueo del hilo principal.
  \item[TTS] \textit{Text-to-Speech}. Tecnología de síntesis de texto a voz.
  \item[WCAG] \textit{Web Content Accessibility Guidelines}. Pautas de accesibilidad para el contenido web.
  \item[XSS] \textit{Cross-Site Scripting}. Tipo de vulnerabilidad de inyección de código malicioso en aplicaciones web.
\end{description}

% 3. AGRADECIMIENTOS (entre bibliografía y anexos, sin numerar)
\clearpage
\phantomsection
\addcontentsline{toc}{chapter}{Agradecimientos}
\chapter*{Agradecimientos}

En primer lugar, quiero expresar mi agradecimiento a mi director, Diego López de Ipiña,
por su orientación, disponibilidad y los comentarios constructivos aportados a lo largo
del desarrollo de este proyecto.

Agradezco también al grupo de investigación MORElab y al proyecto NextEdge de DEUSTEK
por el contexto académico e investigador en el que se ha enmarcado este trabajo, así
como por el acceso a recursos y conocimiento especializado que han enriquecido su desarrollo.

Por último, agradezco a mi familia y amigos su apoyo incondicional durante estos meses.


% 4. ANEXOS (formato libre, numerados con letras)
\appendix

\clearpage
\phantomsection
\addcontentsline{toc}{chapter}{Anexo A: Declaración de uso de Inteligencia Artificial}
\chapter*{Anexo A: Declaración de uso de Inteligencia Artificial}

De conformidad con las directrices de la Universidad de Deusto sobre el uso de
herramientas de Inteligencia Artificial generativa (IAg) y con la política editorial
del IEEE (IEEE Editorial Style Manual, marzo 2025), se declara a continuación el uso
de herramientas de IAg durante la elaboración de este Proyecto Fin de Grado.

En todos los casos descritos, el autor ha ejercido un rol activo de supervisión,
verificación y decisión. Las herramientas de IAg han actuado como apoyo y asesoramiento,
sin sustituir en ningún momento el juicio técnico, el análisis ni la autoría del trabajo.

\section*{Herramientas utilizadas y finalidad}

\begin{description}

  \item[Claude (Anthropic)] Utilizado como asistente durante la fase de documentación.
  Su uso ha abarcado la revisión de coherencia y estructura en distintas secciones de la
  memoria, la mejora de la redacción técnica en determinados apartados, y el asesoramiento
  en la elaboración de diagramas. En todos los casos, el contenido ha sido revisado,
  contrastado con fuentes reales y reescrito o validado por el autor antes de su
  incorporación al documento.

  \item[GitHub Copilot (modelos Claude Opus 4.5, Claude Sonnet 4.5 y ChatGPT Codex 5.2)]
  Empleado como asistente de programación durante las fases de implementación y resolución
  de incidencias. Ha proporcionado sugerencias en la resolución de problemas técnicos,
  mejoras de complejidad algorítmica, asesoramiento sobre decisiones arquitectónicas,
  simplificación y refactorización de código, y revisiones orientadas a la detección y
  prevención de fallos de seguridad. Todas las sugerencias han sido evaluadas y aplicadas
  de forma selectiva por el autor, quien ha tomado en todo momento las decisiones de diseño
  e implementación.

  \item[Google Gemini (Google DeepMind)] Utilizado como apoyo durante las fases de
  investigación y documentación. Ha facilitado la localización de fuentes relevantes,
  la síntesis inicial de contenidos y la estructuración de determinadas secciones.
  Toda la información obtenida ha sido posteriormente verificada con fuentes primarias
  antes de ser incorporada a la memoria.
  
\end{description}

\section*{Resumen por etapa del proyecto}

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{p{3.5cm} p{3.5cm} p{6cm}}
\toprule
\textbf{Herramienta} & \textbf{Etapa} & \textbf{Finalidad} \\
\midrule
Claude (Anthropic)
  & Documentación
  & Revisión de redacción, coherencia textual y asesoramiento en diagramas. \\
\addlinespace
GitHub Copilot
  & Implementación y resolución de incidencias
  & Sugerencias de código, mejoras arquitectónicas, refactorización y revisiones de seguridad. \\
\addlinespace
Google Gemini
  & Investigación y documentación
  & Localización de fuentes, síntesis de contenidos y estructuración de secciones. \\
\bottomrule
\end{tabular}
\caption{Resumen del uso de herramientas de IAg por etapa del PFG.}
\label{tab:uso-ia}
\end{table}

\section*{Declaración de responsabilidad}

El autor asume plena responsabilidad sobre la totalidad del contenido de esta memoria
y del sistema desarrollado. El uso de herramientas de IAg se ha limitado en todo
momento a funciones de apoyo, asesoramiento y revisión. Las decisiones técnicas,
el diseño del sistema, el análisis de resultados y las conclusiones son de elaboración
propia. Ninguna sección ha sido generada íntegramente por IAg ni incorporada sin
revisión crítica previa por parte del autor.

\end{document}
