\chapter{Capítulo Tercero - Objetivos y Alcance}

Este capítulo concreta los objetivos que guían el desarrollo del proyecto y delimita
el alcance del sistema resultante. Se definen tanto el objetivo general como los objetivos específicos y medibles, siguiendo criterios de claridad, relevancia y viabilidad. Además, se establecen las limitaciones conocidas y las exclusiones explícitas para evitar ambigüedades en la evaluación del trabajo realizado. Esta sección es fundamental para orientar el desarrollo técnico y garantizar que el proyecto se mantenga enfocado en la entrega de valor dentro de los recursos y el tiempo disponibles.

\section{Objetivo general}

Diseñar, desarrollar y desplegar una plataforma software cloud-native que integre,
en un único sistema, la consulta y comparación de precios de combustibles
y puntos de recarga eléctrica en España, incorporando capacidades de análisis
histórico, predicción de precios a corto plazo, recomendación de repostaje basada
en rutas y asistencia conversacional, con el fin de transformar datos energéticos
dispersos en conocimiento accesible para el usuario final.

\section{Objetivos específicos y medibles}

Los objetivos específicos desglosan el objetivo general en metas concretas,
verificables y acotadas en el tiempo, siguiendo el criterio SMART
(\textit{Specific, Measurable, Achievable, Relevant, Time-bound})
\cite{doran1981there}. Se organizan en torno a los cinco ejes funcionales
del sistema:

\subsection{Ingesta y gestión de datos}

\begin{itemize}
    \item \textbf{OE-01.} Implementar un pipeline de sincronización automática
          con la API REST del Ministerio de Industria (MinITUR) que garantice la
          disponibilidad de datos de precios actualizados con una frecuencia mínima
          diaria, con persistencia histórica en base de datos relacional.

    \item \textbf{OE-02.} Integrar una fuente de datos de puntos de recarga
          eléctrica (mapareve.es) en el mismo modelo de datos que los combustibles
          convencionales, permitiendo consultas unificadas sobre ambas fuentes
          energéticas.

    \item \textbf{OE-03.} Diseñar e implementar un pipeline de exportación de
          datos históricos en formato Apache Parquet hacia Google Cloud Storage,
          como base de datos de entrenamiento reproducible para los modelos de
          aprendizaje automático.
\end{itemize}

\subsection{Consulta y visualización geoespacial}

\begin{itemize}
    \item \textbf{OE-04.} Desarrollar una interfaz web progresiva (PWA)
          con mapa interactivo que permita la búsqueda y filtrado de estaciones
          por provincia, municipio, marca y tipo de combustible e internacionalización en tres idiomas
          (español, inglés y euskera).

    \item \textbf{OE-05.} Implementar la visualización del historial de
          precios por estación mediante gráficos temporales interactivos.
\end{itemize}

\subsection{Predicción de precios}

\begin{itemize}
    \item \textbf{OE-06.} Desarrollar e integrar un servicio de predicción
          de precios basado en modelos de \textit{gradient boosting} (LightGBM)
          con regresión cuantílica, incorporando el precio del crudo Brent como
          variable exógena \cite{LAHMIRI2024105008}, con capacidad de generar
          predicciones individualizadas por estación de servicio.

    \item \textbf{OE-07.} Evaluar comparativamente el rendimiento del modelo
          seleccionado frente a alternativas (XGBoost, regresión lineal como
          \textit{baseline}) mediante métricas estándar de regresión
          (MAE, RMSE, $R^2$) \cite{s24124013}.
\end{itemize}

\subsection{Recomendación basada en rutas}

\begin{itemize}
    \item \textbf{OE-08.} Implementar un servicio de recomendación de
          gasolineras para rutas A$\rightarrow$B que calcule un corredor geométrico
          alrededor del trayecto planificado mediante geometría vectorial
          (Shapely) y evalúe las estaciones dentro del corredor según una
          función de puntuación ponderada por precio y desvío.

    \item \textbf{OE-09.} Integrar al menos dos backends de enrutamiento
          intercambiables (OpenRouteService y OSRM) para garantizar la
          disponibilidad del servicio de recomendación ante fallos o
          restricciones de cuota de la API principal.
\end{itemize}

\subsection{Arquitectura, despliegue y calidad}

\begin{itemize}
    \item \textbf{OE-10.} Diseñar e implementar una arquitectura de
          microservicios con API Gateway centralizado, donde cada servicio
          sea independientemente desplegable y escalable, siguiendo los
          principios de las arquitecturas cloud-native \cite{Gartner2026Trends}.

    \item \textbf{OE-11.} Desplegar la totalidad de la plataforma en
          Google Cloud Run mediante pipelines de integración y entrega continua
          (CI/CD) con Google Cloud Build, con un mínimo de siete pipelines
          independientes (uno por servicio).

    \item \textbf{OE-12.} Implementar un sistema de autenticación seguro
          basado en JWT almacenado en \textit{httpOnly cookies}, con soporte
          para autenticación OAuth 2.0 mediante Google y gestión de perfiles
          de usuario persistentes.

    \item \textbf{OE-13.} Desarrollar e integrar un asistente de voz
          en tiempo real mediante WebSocket con capacidad de \textit{tool calling}
          sobre la API del sistema, utilizando Gemini 2.5 Flash como modelo
          de lenguaje subyacente.
\end{itemize}

\section{Alcance del sistema}

El alcance define los límites funcionales y técnicos del sistema desarrollado,
estableciendo qué está incluido en la solución entregada.

\subsection{Ámbito geográfico y de datos}

El sistema cubre la totalidad del territorio español continental e insular,
utilizando como fuente primaria de datos de carburantes la API pública del
Ministerio de Industria, Turismo y Comercio (MinITUR) \cite{datosgob_carburantes},
que publica precios de aproximadamente 11.000 estaciones de servicio activas
en España. Los puntos de recarga eléctrica se obtienen del portal
mapareve.es, complementando la oferta de datos de movilidad eléctrica
disponible institucionalmente \cite{mitma_esmovilidad}.

\subsection{Componentes funcionales incluidos}

La plataforma entregada comprende los siguientes componentes funcionales:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Servicio de gasolineras:} ingesta, normalización, persistencia
          y consulta de precios de carburantes con historial temporal.

    \item \textbf{Servicio de usuarios:} registro, autenticación (tradicional
          y OAuth Google), gestión de perfiles con preferencias de combustible
          y vehículo, y sistema de favoritos sincronizado.

    \item \textbf{Servicio de recomendación:} cálculo de rutas óptimas de
          repostaje para trayectos A$\rightarrow$B con función de coste ponderada.

    \item \textbf{Servicio de predicción:} generación de predicciones de
          precio a corto plazo por estación, basadas en modelos LightGBM
          entrenados sobre datos históricos.

    \item \textbf{Asistente de voz:} interfaz conversacional en tiempo real
          con acceso a las capacidades del sistema mediante \textit{tool calling}.

    \item \textbf{Servidor MCP:} exposición de las herramientas del sistema
          como servidor \textit{Model Context Protocol} para integración con
          agentes LLM externos.

    \item \textbf{API Gateway:} punto de entrada único con documentación
          OpenAPI agregada, gestión de autenticación y bridge WebSocket.

    \item \textbf{Frontend PWA:} aplicación web progresiva instalable con
          soporte \textit{offline}, modo oscuro e internacionalización.
\end{enumerate}

\subsection{Entorno de despliegue}

La plataforma se despliega íntegramente en Google Cloud Platform (GCP),
utilizando Cloud Run como servicio de ejecución de contenedores serverless,
Artifact Registry para el almacenamiento de imágenes Docker, Cloud Build
para la automatización del pipeline CI/CD y Secret Manager para la
gestión segura de credenciales en producción. La base de datos relacional
se externaliza en Neon (PostgreSQL gestionado) y el almacenamiento de
objetos para el pipeline de ML se realiza en Google Cloud Storage.

\section{Limitaciones}

Las limitaciones recogen aquellos aspectos que, estando dentro del alcance
conceptual del proyecto, presentan restricciones técnicas o de recursos
conocidas en la versión entregada.

\begin{itemize}
    \item \textbf{Frecuencia de actualización de precios:} La API del
          Ministerio de Industria publica datos con una frecuencia que puede
          variar entre actualizaciones horarias y diarias según la estación,
          por lo que el sistema no puede garantizar precios en tiempo real
          estricto, sino \textit{near real-time} con un desfase máximo
          determinado por la fuente oficial.

    \item \textbf{Cobertura del modelo predictivo:} El servicio de
          predicción genera modelos únicamente para las estaciones con
          suficiente historial de precios almacenado y para aquellas
          marcadas como favoritas por los usuarios del sistema, priorizando
          la relevancia sobre la cobertura total.

    \item \textbf{Precisión de la recomendación por ruta:} La calidad
          de la recomendación depende de la disponibilidad y precisión del
          backend de enrutamiento seleccionado. El fallback a distancia
          en línea recta, activable mediante configuración, reduce la
          precisión del corredor geométrico calculado.

    \item \textbf{Escalabilidad del asistente de voz:} El servicio de
          voz está sujeto a los límites de cuota de la API de Gemini y al
          rate limiting configurado (40 peticiones por minuto por IP),
          lo que limita su uso concurrente intensivo.

    \item \textbf{Disponibilidad de datos de recarga eléctrica:}
          La información de puntos de recarga eléctrica procede de una
          fuente de terceros (mapareve.es) cuya disponibilidad y
          completitud no están garantizadas de forma institucional,
          a diferencia de los datos de carburantes del Ministerio.
\end{itemize}

\section{Exclusiones}

Las exclusiones delimitan explícitamente lo que queda fuera del alcance
del presente proyecto, evitando ambigüedades en la evaluación del
trabajo realizado.

\begin{itemize}
    \item \textbf{Aplicación móvil nativa:} El sistema se entrega como
          PWA instalable, pero no se desarrolla una aplicación nativa para
          iOS o Android. La PWA cubre los casos de uso de movilidad mediante
          el navegador del dispositivo.

    \item \textbf{Integración con navegadores GPS:} No se integra con
          sistemas de navegación en tiempo real tipo Google Maps o Waze para
          guía turn-by-turn. La recomendación de ruta se limita al cálculo
          de la estación óptima, no a la navegación posterior.

    \item \textbf{Pagos y reservas:} El sistema no contempla
          funcionalidades de pago, reserva de surtidores ni integración
          con sistemas de fidelización de las cadenas de gasolineras.

    \item \textbf{Predicción de precios de electricidad:} El módulo
          predictivo se centra exclusivamente en combustibles líquidos
          (gasolina y diésel). La predicción del coste de recarga eléctrica,
          que depende de tarifas horarias (PVPC) y contratos de operador,
          queda fuera del alcance de esta versión.

    \item \textbf{Soporte multipaís:} La plataforma está diseñada
          y calibrada para el mercado español. La extensión a otros mercados
          europeos requeriría adaptaciones en las fuentes de datos,
          la normalización de formatos y la cobertura geográfica de los
          servicios de enrutamiento.

    \item \textbf{Panel de administración:} No se desarrolla una
          interfaz de administración gráfica para la gestión de usuarios,
          sincronizaciones o modelos ML. La administración se realiza
          mediante endpoints protegidos por \textit{internal secret}
          y acceso directo a la base de datos.
\end{itemize}