% !TEX root = ../main.tex
% =========================================================
%  CAPÍTULO 7 — METODOLOGÍA
% =========================================================

\chapter{Metodología}
Este capítulo describe el marco metodológico adoptado para la gestión, ejecución y control
de calidad en el desarrollo de TankGo. Se justifica la elección de un enfoque ágil iterativo
frente a los modelos predictivos tradicionales; se detalla la adaptación del paradigma Kanban
mediante el uso estratégico de Todoist como entorno de orquestación visual, y se exponen las políticas
de control de versiones y las dinámicas de coordinación académica y técnica que articularon el ciclo
de vida del proyecto.

\section{Enfoque de desarrollo: metodología ágil iterativa}
El desarrollo de TankGo se ha guiado por los principios de las metodologías ágiles de desarrollo
de software \cite{sommerville2011}, priorizando la entrega incremental de valor, la adaptabilidad
ante la evolución de requisitos y la validación continua de las capacidades funcionales del sistema.

Frente al enfoque tradicional en cascada (\textit{waterfall}), donde las fases de especificación,
diseño, codificación y pruebas se ejecutan de manera lineal y estricta, el modelo iterativo proporciona
la flexibilidad necesaria para gestionar proyectos con requisitos emergentes \cite{sommerville2011}. Dado
que TankGo evolucionó a partir de un prototipo inicial hacia una arquitectura de microservicios extendida
durante el periodo del PFG, el alcance dinámico del proyecto hacía inviable una planificación rígida.
El enfoque adoptado ha permitido mitigar riesgos técnicos mediante ciclos iterativos, donde cada incremento
incrementaba la madurez del sistema global.

\section{Relación con Scrum y elección de Kanban}
Dentro del ecosistema ágil, marcos de trabajo como Scrum estructuran el desarrollo en iteraciones
fijas (\textit{sprints}) soportadas por reuniones diarias, revisiones de código y retrospectivas,
y roles especializados (\textit{Product Owner} y \textit{Scrum Master}) \cite{anderson2010kanban}.
Aunque estos artefactos son efectivos en equipos multidisciplinares, su aplicación en un proyecto
desarrollado de forma individual introduce una sobrecarga de gestión que penaliza la productividad.

Por este motivo, se seleccionó Kanban como marco de referencia para la gestión operativa.
Kanban se centra en la optimización del flujo continuo de trabajo y la visualización del estado de las tareas,
prescindiendo de una cadencia temporal estricta \cite{anderson2010kanban}.
Sus principios son la representación visual del tablero y la limitación del trabajo en progreso (\textit{work in progress}, WIP).
Se adaptaron para maximizar el foco técnico del desarrollador y garantizar la detección temprana de cuellos de botella.

Para cada componente o microservicio del sistema, se identificaban un conjunto de tareas específicas que pasaban secuencialmente
por las fases de análisis de alternativas, diseño arquitectónico, implementación de código, pruebas de integración y despliegue automatizado.
De este modo, se replicaba el ciclo ágil básico de forma recurrente en cada bloque funcional de la plataforma.

\section{Gestión de tareas: Todoist como tablero Kanban y agenda diaria}

La herramienta utilizada para la gestión de tareas ha sido Todoist~\cite{Todoist2026},
una aplicación de productividad personal que se ha empleado con una doble función complementaria.

Por un lado, Todoist ha actuado como \textbf{tablero Kanban}: cada módulo funcional del
sistema disponía de su propio bloque de tareas, organizadas por temática
(por ejemplo, \textit{recomendación}, \textit{predicción}, \textit{asistente de voz}).
Dentro de cada bloque se listaban las tareas necesarias (análisis de alternativas,
desarrollo, despliegue en la nube, pruebas, corrección y despliegue definitivo),
a las que se asignaba una prioridad y una estimación de duración. A medida que avanzaba el
trabajo, cada tarea pasaba por los estados \textit{pendiente}, \textit{en progreso}
y \textit{completada}, reproduciendo el flujo de columnas propio de un tablero
Kanban (\textit{backlog} $\rightarrow$ \textit{to do} $\rightarrow$ \textit{in progress} $\rightarrow$ \textit{done}).

Por otro lado, Todoist funcionaba también como \textbf{agenda diaria}: al comienzo de
cada sesión de trabajo se seleccionaban y priorizaban las tareas a abordar ese día,
añadiendo micro-tareas o recordatorios puntales que complementaban la planificación a
nivel de módulo. Esta doble dimensión, tablero de proyecto y planificador diario, ha resultado
útil para compaginar el desarrollo del PFG con otras obligaciones académicas,
permitiendo retomar el trabajo con claridad independientemente del tiempo transcurrido
entre sesiones.

\section{Control de versiones}

El código fuente de la plataforma se ha gestionado mediante el sistema distribuido Git \cite{git_scm2026,github2026},
centralizando los componentes en un repositorio único (\textit{monorepo}) alojado en GitHub.
El flujo de desarrollo se ha realizado sobre una única rama principal (\texttt{master}).
Al tratarse de un entorno de desarrollo individual, se descartó la complejidad estructural de flujos basados
en ramas de características (\textit{feature branches}) o validaciones cruzadas mediante \textit{pull requests},
evitando procesos de integración manuales que no aportaban valor real a la auditoría del código.

La política de registro de cambios se ha basado en \textit{commits} frecuentes, ejecutados tras
la estabilización de cada unidad o subtarea. Esta práctica asegura la trazabilidad del software,
permitiendo revertir el estado del sistema de forma controlada ante regresiones técnicas.

El ciclo de control de versiones se integra con la infraestructura en la nube
mediante los pipelines de Google Cloud Build \cite{cloud_build2026}.
Cada actualización confirmada en la rama \texttt{master} desencadena de forma automática la compilación del código,
la construcción de la imagen Docker correspondiente, su almacenamiento en el registro de artefactos y su posterior
despliegue en Google Cloud Run; esto materializa un flujo completo de integración y entrega continua (CI/CD).

\section{Coordinación y seguimiento}

La supervisión académica y técnica del proyecto se ha organizado en torno a dos canales
de comunicación periódica.

Con el director del PFG se han mantenido reuniones de seguimiento a lo largo de la Fase
2 del proyecto, con una frecuencia aproximada de una reunión cada semana o cada dos semanas, complementadas
con comunicación por correo electrónico para la resolución de dudas puntuales y
la revisión de entregables parciales.

Con el grupo de investigación DEUSTEK/MORElab~\cite{MORElab2026}, a través del proyecto
NextEdge, se ha mantenido una reunión semanal de carácter técnico los viernes, con una
duración aproximada de una hora. Estas sesiones han servido como punto de revisión del
avance del módulo de recomendación, como canal de orientación sobre requisitos y casos
de uso reales, y como motor de algunas de las replanificaciones descritas en el Capítulo 5.
La implicación activa de MORElab ha dotado al proyecto de una dimensión de validación externa
que refuerza su orientación aplicada.