\chapter{Capítulo Cuarto - Objetivos y Alcance}

Este capítulo concreta los objetivos que guían el desarrollo del proyecto y delimita
el alcance del sistema resultante. Se definen tanto el objetivo general como los
objetivos específicos y medibles, siguiendo criterios de claridad, relevancia y
viabilidad. Además, se establecen las limitaciones conocidas y las exclusiones
explícitas para evitar ambigüedades en la evaluación del trabajo realizado.

\section{Objetivo general}

Diseñar, desarrollar y desplegar una plataforma software \textit{cloud-native} que
integre, en un único sistema, la consulta y comparación de precios de combustibles
y puntos de recarga eléctrica en España, incorporando capacidades de análisis
histórico, predicción de precios a corto plazo, recomendación de repostaje basada
en rutas y asistencia conversacional, con el fin de transformar datos energéticos
dispersos en conocimiento accionable y accesible para el usuario final.


\section{Objetivos específicos y medibles}

Los objetivos específicos desglosan el objetivo general en metas concretas,
verificables y acotadas en el tiempo, siguiendo el criterio SMART
(\textit{Specific, Measurable, Achievable, Relevant, Time-bound})
\cite{Doran1981}. Se organizan en torno a los cinco ejes funcionales
del sistema:

\subsection{Ingesta y gestión de datos}

\begin{itemize}
      \item \textbf{OE-01.} Implementar un pipeline de sincronización automática
            con la API REST del Ministerio de Industria (MinITUR) que garantice la
            disponibilidad de datos de precios de combustible fósiles atualizados con una frecuencia mínima
            diaria, con persistencia histórica en base de datos relacional.

      \item \textbf{OE-02.} Integrar una fuente de datos de puntos de recarga
            eléctrica en el mismo modelo de datos que los combustibles convencionales,
            permitiendo consultas unificadas sobre ambas fuentes energéticas.

      \item \textbf{OE-03.} Diseñar e implementar un pipeline de exportación de
            datos históricos en formato Apache Parquet hacia Google Cloud Storage,
            como base de datos de entrenamiento reproducible para los modelos de
            aprendizaje automático.
\end{itemize}

\subsection{Consulta y visualización geoespacial}

\begin{itemize}
      \item \textbf{OE-04.} Desarrollar una interfaz web progresiva (PWA)
            con mapa interactivo que permita la búsqueda y filtrado de estaciones
            por provincia, municipio, marca y tipo de combustible e internacionalización en tres idiomas
            (español, inglés y euskera).

      \item \textbf{OE-05.} Implementar la visualización del historial de
            precios por estación mediante gráficos temporales interactivos.
\end{itemize}

\subsection{Predicción de precios}

\begin{itemize}
      \item \textbf{OE-06.} Desarrollar e integrar un servicio de predicción
            de precios, incorporando el precio del crudo Brent como
            variable exógena \cite{LAHMIRI2024105008}, con capacidad de generar
            predicciones individualizadas por estación de servicio en un periodo de 7 días.

      \item \textbf{OE-07.} Evaluar comparativamente el rendimiento del modelo
            de predicción seleccionado frente a a otras alternativas (XGBoost, regresión lineal como
            \textit{baseline}) mediante métricas estándar de regresión
            (MAE, RMSE, $R^2$) \cite{s24124013}.
\end{itemize}

\subsection{Recomendación basada en rutas}

\begin{itemize}
      \item \textbf{OE-08.} Implementar un servicio de recomendación de
            gasolineras para rutas A$\rightarrow$B que identifique las
            estaciones óptimas dentro del corredor geográfico de la ruta,
            evalúe las candidatas según una función de puntuación ponderada
            que combine precio del combustible y desvío respecto al trayecto
            original, y devuelva al usuario un ranking de recomendaciones con
            estimación del ahorro económico frente a la opción menos favorable.

      \item \textbf{OE-09.} Integrar un servicio de enrutamiento externo
            como backend único de cálculo de rutas en el entorno de producción
            cloud, garantizando la resiliencia del sistema ante la
            indisponibilidad temporal de la API externa mediante mecanismos
            de control de concurrencia y fallback configurable.
\end{itemize}

\subsection{Arquitectura, despliegue y calidad}

\begin{itemize}
      \item \textbf{OE-10.} Diseñar e implementar una arquitectura de
            microservicios con API Gateway centralizado, donde cada servicio
            sea independientemente desplegable y escalable, siguiendo los
            principios de las arquitecturas cloud-native \cite{Gartner2026Trends}.

      \item \textbf{OE-11.} Desplegar la totalidad de la plataforma en
            Google Cloud Run mediante pipelines de integración y entrega continua
            (CI/CD) con Google Cloud Build, con un mínimo de siete pipelines
            independientes (uno por servicio).

      \item \textbf{OE-12.} Implementar un sistema de autenticación seguro
            basado en JWT almacenado en \textit{httpOnly cookies}, con soporte
            para autenticación OAuth 2.0 mediante Google y gestión de perfiles
            de usuario persistentes.

      \item \textbf{OE-13.} Desarrollar e integrar un asistente de voz
            basado en un pipeline STT$\rightarrow$LLM$\rightarrow$TTS implementado
            sobre la API REST de Google GenAI (Gemini 2.5 Flash) \cite{gemini_2_5}, con capacidad
            de \textit{tool calling} \cite{genai_tool_calling} para consultar precios y estaciones cercanas
            en tiempo real a través del API Gateway del sistema.
\end{itemize}

\section{Alcance del sistema}
\label{sec:alcance}

El alcance define los límites funcionales y técnicos del sistema desarrollado,
estableciendo qué está incluido en la solución entregada.

\subsection{Ámbito geográfico y de datos}

El sistema cubre la totalidad del territorio español continental e insular,
utilizando como fuente primaria de datos de carburantes la API pública del
Ministerio de Industria, Turismo y Comercio (MinITUR) \cite{datosgob_carburantes},
que publica precios de aproximadamente 11.000 estaciones de servicio activas
en España. Los puntos de recarga eléctrica se obtienen del portal
mapareve.es, complementando la oferta de datos de movilidad eléctrica
disponible institucionalmente \cite{mitma_esmovilidad}.

\subsection{Componentes funcionales incluidos}

La plataforma especificada comprende los siguientes componentes funcionales:

\begin{enumerate}
      \item \textbf{Servicio de gasolineras:} ingesta, normalización,
            persistencia y consulta de precios de carburantes con historial
            temporal. Ofrece búsqueda geoespacial por radio, filtrado por
            provincia, municipio, marca y tipo de combustible, e integra
            los puntos de recarga eléctrica en el mismo modelo de datos.

      \item \textbf{Servicio de usuarios:} registro, autenticación
            (tradicional y OAuth Google), gestión de perfiles con
            preferencias de combustible y vehículo, y sistema de favoritos
            sincronizado. Emite credenciales mediante JWT almacenado en
            \textit{httpOnly cookie} y expone endpoints internos para la
            comunicación entre servicios.

      \item \textbf{Servicio de recomendación:} cálculo de las gasolineras
            óptimas para un trayecto A$\rightarrow$B definido por el usuario,
            mediante identificación de candidatas en el corredor geográfico
            de la ruta, cálculo de desvíos reales respecto al trayecto
            original, evaluación mediante función de puntuación ponderada
            por precio y desvío, y presentación de un ranking con estimación
            del ahorro económico. Soporta configuración del tipo de
            combustible, desvío máximo aceptable y capacidad del depósito,
            e integra un backend de enrutamiento externo para el cálculo
            preciso de distancias y tiempos de desvío.

      \item \textbf{Servicio de predicción:} generación de predicciones de
            precio a corto plazo por estación, basadas en modelos de
            \textit{gradient boosting} entrenados sobre series históricas
            de precios. Incorpora el precio del crudo Brent como variable
            exógena y cubre las estaciones con historial suficiente y
            mayor demanda de uso.

      \item \textbf{Asistente de voz:} interfaz conversacional en lenguaje
            natural que permite al usuario consultar precios y estaciones
            cercanas mediante voz. Implementa un pipeline
            STT$\rightarrow$LLM$\rightarrow$TTS con capacidad de
            \textit{tool calling} para acceder en tiempo real a los datos
            del sistema a través del API Gateway.

      \item \textbf{API Gateway:} punto de entrada único para el frontend,
            que actúa como proxy reverso hacia los servicios internos,
            agrega la documentación OpenAPI de todos ellos, gestiona la
            autenticación mediante cookies y sirve de bridge WebSocket
            para el asistente de voz.

      \item \textbf{Frontend PWA:} aplicación web progresiva instalable
            con mapa interactivo, historial de precios, gestión de
            favoritos, recomendación de ruta y asistente de voz integrado.
            Ofrece soporte \textit{offline}, modo oscuro e
            internacionalización en tres idiomas
            \cite{web_dev_pwa,i18next}.
\end{enumerate}


\subsection{Entorno de despliegue}

La plataforma se aloja en la nube. El trabajo exploratorio ha permitido seleccionar Google Cloud Platform (GCP) \cite{cloud_run2026} como entorno principal, 
aprovechando su oferta de servicios serverless y gestionados que facilitan el desarrollo y escalado de aplicaciones cloud-native. La arquitectura se basa en 
microservicios alojados en Cloud Run para la ejecución de contenedores, Artifact Registry \cite{artifact_registry} para el almacenamiento de imágenes 
Docker \cite{docker}, Cloud Build \cite{cloud_build2026} para la automatización del pipeline CI/CD y Secret Manager \cite{secret_manager} para la gestión 
segura de credenciales. Por último, la base de datos relacional se delega en Neon (PostgreSQL gestionado), mientras que el almacenamiento de objetos para 
el pipeline de ML se realiza en Google Cloud Storage \cite{cloud_storage2026}.

\section{Limitaciones}

Las limitaciones recogen aquellos aspectos que, estando dentro del alcance
conceptual del proyecto, presentan restricciones técnicas o de recursos
conocidas en la versión entregada.

\begin{itemize}
      \item \textbf{Frecuencia de actualización de precios:} La API del
            Ministerio de Industria publica datos con una frecuencia que puede
            variar entre actualizaciones horarias y diarias según la estación,
            por lo que el sistema no puede garantizar precios en tiempo real
            estricto, sino \textit{near real-time} con un desfase máximo
            determinado por la fuente oficial.
      \item \textbf{Cobertura del modelo predictivo:} La generación y mantenimiento de modelos predictivos por estación es intensiva
            en recursos computacionales (entrenamiento, almacenamiento de artefactos y ejecución de inferencia periódica) y
            depende de la disponibilidad de series temporales suficientemente largas y de calidad. Por ello, el servicio de
            predicción limita su cobertura a las estaciones que disponen de historial suficiente y a las marcadas como favoritas por los usuarios,
            priorizando la relación coste/beneficio y la utilidad práctica frente a una cobertura completa que sería costosa e innecesaria para
            estaciones con datos escasos. El diseño detallado del pipeline de entrenamiento, la política de refresco y las estimaciones de coste
            computacional se documentan en el Capítulo 8 (Sección \ref{subsec:prediccion_impl}).

      \item \textbf{Precisión de la recomendación por ruta:} La calidad
            de la recomendación depende de la disponibilidad y precisión del
            backend de enrutamiento seleccionado. El fallback a distancia
            en línea recta, activable mediante configuración, reduce la
            precisión del corredor geométrico calculado.

      \item \textbf{Escalabilidad del asistente de voz:} El servicio de
            voz está sujeto a los límites de cuota de la API de Gemini y al
            rate limiting configurado (40 peticiones por minuto por IP),
            lo que limita su uso concurrente intensivo.

      \item \textbf{Disponibilidad de datos de recarga eléctrica:}
            La información de puntos de recarga eléctrica procede de una
            fuente de terceros (mapareve.es) cuya disponibilidad y
            completitud no están garantizadas de forma institucional,
            a diferencia de los datos de carburantes del Ministerio.
\end{itemize}

\section{Exclusiones}

Las exclusiones delimitan explícitamente lo que queda fuera del alcance
del presente proyecto, evitando ambigüedades en la evaluación del
trabajo realizado.

\begin{itemize}
      \item \textbf{Aplicación móvil nativa:} El sistema se entrega como
            PWA instalable, pero no se desarrolla una aplicación nativa para
            iOS o Android. La PWA cubre los casos de uso de movilidad mediante
            el navegador del dispositivo.

      \item \textbf{Integración con navegadores GPS:} No se integra con
            sistemas de navegación en tiempo real tipo Google Maps o Waze para
            guía turn-by-turn. La recomendación de ruta se limita al cálculo
            de la estación óptima, no a la navegación posterior. Sin embargo, la aplicacion
            proporciona enlaces directos a Google Maps para la navegación hacia la estación recomendada.

      \item \textbf{Pagos y reservas:} El sistema no contempla
            funcionalidades de pago, reserva de surtidores ni integración
            con sistemas de fidelización de las cadenas de gasolineras.

      \item \textbf{Predicción de precios de electricidad:} El módulo
            predictivo se centra exclusivamente en combustibles líquidos
            (gasolina y diésel). La predicción del coste de recarga eléctrica,
            que depende de tarifas horarias (PVPC) y contratos de operador,
            queda fuera del alcance de este Proyecto de Fin de Grado.

      \item \textbf{Soporte multipaís:} La plataforma está diseñada
            y configurada para el mercado español. La extensión a otros mercados
            europeos requeriría adaptaciones en las fuentes de datos,
            la normalización de formatos y la cobertura geográfica de los
            servicios de enrutamiento.

      \item \textbf{Panel de administración:} No se desarrolla una
            interfaz de administración gráfica para la gestión de usuarios,
            sincronizaciones o modelos ML. La administración se realiza
            mediante endpoints protegidos por \textit{internal secret}
            y acceso directo a la base de datos.
\end{itemize}