\chapter{Conclusiones}
\label{ch:conclusiones}
Este capítulo expone la valoración final del desarrollo de TankGo. Se evalúa el grado de cumplimiento de los objetivos planteados,
se analizan las principales dificultades técnicas surgidas durante la ejecución, se ofrece una reflexión crítica sobre la aportación
de ingeniería y se proponen las líneas de evolución tecnológica que quedan abiertas para el sistema.

% ─────────────────────────────────────────────
\section{Objetivos alcanzados}
\label{sec:objetivos-alcanzados}
La evaluación de los resultados confirma la consecución de los objetivos técnicos fijados al inicio del proyecto.
TankGo se ha consolidado como una plataforma de microservicios funcional y desplegada en producción.
El sistema unifica la consulta de estaciones de servicio con datos del Ministerio, la geolocalización de puntos de recarga eléctrica,
un motor de recomendación de rutas optimizado según criterios de desvío y ahorro económico, la predicción de tarifas a corto plazo en
estaciones preferentes y una interfaz conversacional por voz basada en el LLM Gemini con capacidades de ejecución de funciones (\textit{tool calling}).

Desde el punto de vista de la calidad del software, la plataforma se ha estructurado mediante siete pipelines de integración y entrega continua (CI/CD) independientes.
Los servicios del núcleo de negocio registran una cobertura de pruebas unitarias superior al 95\% y el análisis estático de código en SonarCloud otorga al proyecto
una calificación de mantenibilidad de grado A. Estos indicadores garantizan la viabilidad operativa del software, asegurando su capacidad de escalado y mantenimiento evolutivo.

En términos de impacto, la plataforma contribuye directamente al ODS 7 
(Energía asequible y no contaminante) y al ODS 11 (Ciudades y comunidades 
sostenibles), facilitando decisiones de repostaje más eficientes y apoyando 
la transición hacia la movilidad eléctrica.

% ─────────────────────────────────────────────
\section{Dificultades encontradas}
\label{sec:dificultades}

El ciclo de desarrollo ha presentado retos técnicos complejos en diferentes capas del sistema.
En el módulo analítico, la justificación del modelo predictivo ha exigido un análisis riguroso: aunque el algoritmo LightGBM no superó
al modelo clásico ARIMA en términos absolutos de error medio absoluto (MAE), su selección se ha validado por su capacidad para escalar
eficientemente sobre un universo superior a las 11.000 estaciones de servicio y por su soporte nativo para el cálculo de intervalos
de confianza cuantílicos.

El motor de recomendación de rutas ha requerido resolver problemas de rendimiento geométrico. La integración de operaciones vectoriales
con la librería Shapely, el indexado espacial en PostGIS y el consumo asíncrono de la API de enrutamiento de OpenRouteService
ha demandado optimizar las peticiones para evitar las latencias de red sin penalizar la precisión en el cálculo de los costes de desvío.

En el plano de la infraestructura, se identificaron limitaciones en el entorno \textbf{serverless}  de Google Cloud Run. La gestión de conexiones
persistentes mediante WebSockets para el asistente conversacional mostró dificultades ante el autoescalado y la naturaleza efímera de
los contenedores. Esto motivó la reconfiguración del pipeline de diálogo hacia un flujo basado en transporte HTTP tradicional.
Por último, la gobernanza de siete microservicios con ciclos de vida independientes introdujo una alta complejidad inicial en la
configuración de la infraestructura de CI/CD, que se mitigó mediante la modularización de los flujos de compilación en Cloud Build.

% ─────────────────────────────────────────────
\section{Aportación personal y reflexión crítica}
\label{sec:aportacion-personal}

La ejecución de este proyecto ha permitido completar de forma autónoma el ciclo de vida de una arquitectura \textit{cloud-native}.
El desarrollo ha abarcado desde el modelado de datos geoespaciales y la definición de contratos de API REST, hasta el entrenamiento
e inferencia de modelos de machine learning, la gestión de sesiones sin estado mediante tokens JWT y el despliegue elástico en la nube.
Asimismo, el marco de colaboración técnica con el grupo de investigación DEUSTEK/MORElab ha aportado una metodología rigurosa para la toma de
decisiones tecnológicas, fundamentada en la evaluación de alternativas. Asimismo, la visión crítica aportada por el director del PFG
ha permitido identificar áreas de mejora. 

En un análisis retrospectivo, el flujo de trabajo habría mejorado mediante la adopción de una estrategia de desarrollo guiado por pruebas
(TDD) en fases más tempranas y la definición de contratos de interfaz más estrictos entre microservicios. Estas carencias iniciales generaron
una deuda técnica que ha requerido fases adicionales de refactorización antes de proceder a la integración final en Google Cloud Platform.

% ─────────────────────────────────────────────
\section{Líneas futuras de mejora}
\label{sec:lineas-futuras}

TankGo está en condiciones de evolucionar en varias direcciones. A corto plazo, la prioridad más clara es estabilizar el canal WebSocket del
asistente de voz en Cloud Run y completar la integración del servidor MCP (\texttt{mcp-gasolineras-server}) en el flujo conversacional, lo que
permitiría al asistente delegar consultas de forma más flexible. Asimismo, a nivel de despliegue web, se contempla la configuración de cabeceras de
seguridad estrictas (CSP y HSTS) para fortificar el \textit{frontend}, tal y como se identificó en las auditorías de calidad.

A medio plazo, el modelo de predicción podría extenderse a más tipos de combustible y a un horizonte temporal más amplio, aprovechando el histórico
de datos que ya se está acumulando en Cloud Storage. También sería valioso incorporar la variación del precio del Brent como \textit{feature} en
tiempo real, en lugar de depender únicamente del dato diario de FRED.

A largo plazo, la plataforma tiene recorrido para un lanzamiento público con usuarios reales, lo que abriría ciclos de validación y mejora continua
que exceden el alcance de este PFG pero para los que la arquitectura actual ya está preparada.