% !TEX root = ../main.tex
\chapter{Capítulo Primero - Introducción }
Esta memoria recoge el trabajo realizado en el marco del Proyecto de Fin de Grado del 
Grado en Ingeniería Informática. Este proyecto integra de forma aplicada los conocimientos 
y competencias adquiridas a lo largo de la titulación, especialmente en las áreas de 
ingeniería del software, arquitecturas en la nube, gestión y procesamiento de datos, 
sistemas inteligentes y análisis predictivo.

El proyecto desarrollado consiste en la evolución del prototipo académico 
\textit{TankGo} \cite{Alvis2025TankGo} hacia una plataforma software completa orientada 
a la consulta, comparación y análisis de precios de combustibles y puntos de recarga 
eléctrica. La solución propuesta se concibe como un sistema integrado desplegado en 
entorno cloud que combina distintos componentes tecnológicos: ingestión y persistencia 
de datos, procesamiento distribuido, modelos de predicción basados en aprendizaje 
automático, algoritmos de recomendación y un sistema de asistencia conversacional para 
la interacción con el usuario.

Este proyecto se enmarca en el área de Sistemas de Información e Ingeniería del 
Software, al abordar el diseño, desarrollo, despliegue y evaluación de una solución 
tecnológica orientada a resolver un problema real mediante una arquitectura escalable 
y modular.

\section{Motivación}
El sector de las gasolineras y los puntos de recarga eléctrica presentan una alta 
variabilidad en precios y disponibilidad, lo que genera incertidumbre en los usuarios 
y dificulta la toma de decisiones. Aunque existen herramientas que permiten consultar 
precios actuales, pocas soluciones integran funcionalidades avanzadas como predicción 
a corto plazo, recomendación basada en rutas o análisis geoespacial optimizado dentro 
de una misma plataforma.

La motivación principal de este proyecto es explorar la viabilidad técnica de integrar 
en un único sistema distintos enfoques tecnológicos —tales como analítica de datos, 
predicción, recomendación y asistencia inteligente— con el fin de aportar un valor 
diferencial respecto a soluciones convencionales. El proyecto parte de un desarrollo 
académico previo, ampliando su alcance, mejorando la arquitectura y profundizando en 
la fundamentación técnica y metodológica exigida en un Proyecto Fin de Grado.

\section{Estructura de la memoria}
La memoria se organiza en los siguientes capítulos, siguiendo la estructura establecida 
por la normativa de Proyectos Fin de Grado del Grado en Ingeniería Informática de la 
Universidad de Deusto.

El \textbf{Capítulo 2, Antecedentes y Justificación}, analiza el estado del arte en 
plataformas de consulta de precios de combustibles y recarga eléctrica, identificando 
las carencias de las soluciones existentes y justificando la oportunidad del proyecto.

El \textbf{Capítulo 3, Objetivos y Alcance}, define los objetivos específicos y 
medibles del proyecto, así como los límites del sistema, las restricciones asumidas 
y los aspectos excluidos del ámbito de este trabajo.

El \textbf{Capítulo 4, Planificación del Proyecto}, recoge la organización temporal, 
la descomposición en tareas e hitos, el encadenamiento de actividades y los diagramas 
de Gantt y plan de recursos humanos.

El \textbf{Capítulo 5, Presupuesto}, presenta la estimación económica del proyecto, 
desglosando los costes laborales por rol, los costes de material y equipo, y los 
servicios cloud utilizados.

El \textbf{Capítulo 6, Metodología}, justifica el enfoque de desarrollo ágil e 
iterativo adoptado y describe cómo se ha aplicado a lo largo del proyecto.

El \textbf{Capítulo 7, Desarrollo}, constituye el núcleo técnico de la memoria, 
recogiendo la especificación de requisitos, el diseño arquitectónico, las decisiones 
tecnológicas, la implementación de los componentes y el plan de pruebas.

El \textbf{Capítulo 8, Valoración Ética del Proyecto}, analiza las implicaciones 
éticas y sociales de la solución, con atención al tratamiento de datos, la movilidad 
sostenible y la alineación con los Objetivos de Desarrollo Sostenible.

Finalmente, el \textbf{Capítulo 9, Conclusiones}, evalúa el grado de cumplimiento 
de los objetivos definidos y propone líneas de trabajo futuro. El documento se cierra 
con la bibliografía y los apéndices correspondientes.